1. Объявляя переменную через var нужно помнить о том, что такая переменная будет видна как в блоке, так и за его пределами, также переменную созданная через var спокойно существует до своего объявления, напр.:

alert (a);
var a;

Всё будет работать. 

Объявляя переменную через let всё вышесказанное не получиться сделать.
const нужно использовать когда значение переменной точно не будет меняться, это константа, значение переменных записанные через var и let могут переназначаться. 

2. Объявление переменной через var — это устаревший подход, лучше так не делать. let в помощь.
